# Обновление Рунтерры от 2020-11-11
*Последние обновление: 2020-11-13*

Ноябрьский балансный патч.
Основная доля изменений пришлась на систему атрибутов (опять),
и ещё немножко на магию с предыдущей недельки.
И ещё чуть-чуть пост-фактум.

## Магия
### Изменения систем магии
*Изменение от пре-патча 2020-11-04*

 - **Ритуальная магия:**
   Теперь бросается *Культура* + *Уровень заклинания* + *Магическое преимущество*.
   Культура может быть заменена другим навыком, если это подходит под действие.
   Тратит оккультный расходник
 - **Академическая магия:**
   Теперь требует наличия ровно двух {+бонусных+} навыков и ровно одного {-штрафного-} в ментальных аспектах.
   Тратит временную Волю вместо получения Душевного груза.
   Всё так же бросается *Воля* + *Уровень заклинания* + *Магическое преимущество*
 - **Молитва:**
   Не поменялась.
   Всё так же требует Божественного покровительства.
   Всё так же бросается *Мягкосердечие* + *Уровень заклинания* + *Божественное покровительство*.
   Всё так же даёт Душевный груз
 - **Бездна:**
   Не поменялась.
   Всё так же не имеет требований.
   Всё так же бросается *Бездна* + *Уровень заклинания* + *Магическое преимущество*.
   Всё так же даёт Душевный груз

### Владение Стихией
*Изменение от пре-патча 2020-11-04*

Заклинание <<Владение Стихией>> удалено из списка доступных.
Серьёзно, оно было слишком поломным, особенно на старте при касте через Мягкосердечие.

## Изменения атрибутов
### Здоровенный храбрец
*Обновлено 2020-11-13*

 - Атрибут <<Храбрость>> удалён
 - Добавлен новый социальный атрибут <<Лидерство>>, заменяющий <<Храбрость>>
    - {+Бонусное+} Лидерство позволяет иметь спутника, являющегося свармом
    - {-Штрафное-} Лидерство запрещает иметь спутников вовсе
 - Добавлен уникальный атрибут <<Здоровье>>, находящийся вне столбцов аспектов.
   Здоровье можно улучшать за опыт так же, как и Волю
 - Здоровье персонажа более не увеличивается от <<Храбрости>>, <<Лидерства>> или <<Телосложения>>.
   Вместо этого здоровье равно базово 1 и увеличивается за 2 за каждый пункт атрибута <<Здоровье>>, до максимума в +6.

### Слишком много точек
 - Четвёртый и пятый столбцы точек в атрибутах удалены. Максимум атрибута теперь равен 3
 - Все персонажи теряют по одной точке во всех своих атрибутах, до минимума в 1
 - Все противники упали на два уровня
 - *Ходят слухи, что существует сюжетная возможность получения секретной, четвёртой точки*

### Хватит критовать
*Обновлено 2020-11-13*

 - Критические успехи и неудачи отныне невозможны на бросках трёх кубов --
 они начинаются с четырёх
 - Изменено значение критического успеха на защиту:
    - Критические успехи на защиту более не дают свободного действия (<<контратаки>>)
    - Вместо этого они дают бесплатное действие с числом успехов, равным степени крита на защиту
    - Это дополнительное действие усиливается от счётчика раундов по общим правилам

### Don't panic!
 - В связи с удалением Храбрости персонажи игроков теперь никогда не вынуждены бежать с поля боя.

### Пассивные эффекты выделенных атрибутов
#### Социальные атрибуты
 - **Внешность:** {+Бонусная+} Внешность позволяет союзному сварму прикрывать вас
 - **Обман:**
    - {+Бонусный+} Обман позволяет использовать оружие или снаряжение в качестве преимущества при финтах
    - {-Штрафной-} Обман делает персонажа уязвимым к подобным финтам и обманкам
 - **Лидерство:**
    - {+Бонусное+} Лидерство позволяет иметь спутника, являющегося свармом
    - {-Штрафное-} Лидерство запрещает иметь спутников вовсе

#### Ментальные атрибуты
 - **Медицина:** {-Штрафная-} Медицина запрещает стабилизировать
 - **Ремесло:** {+Бонусное+} и {-штрафное-} Ремесло теперь даёт +1 или -1 к уровню мастерской соответственно

#### Физические атрибуты
 - **Скрытность:** {+Бонусная+} скрытность теперь разрешает прятаться в союзном сварме

## Прочие изменения
### Мастерские
Ощутимо переработана и упрощена система мастерских:
 - Мастерские более не выступают в роли преимущества при создании артефактов (или чего вы там создавать собрались)
 - При создании артефактов в мастерских можно использовать свои инструменты
 - Уровень мастерской ограничивает *максимальный* уровень создаваемого в них предмета
 - {+Бонусное+} и {-штрафное-} Ремесло теперь даёт +1 или -1 к уровню мастерской соответственно
 - Сложность создания артефактов осталась прежней

### Спутники
Изменён бросок для Спутников.
Вместо Воли теперь используется атрибут <<Лидерство>>:
 - *Уровень спутника* + *Лидерство* + *Преимущество (если допустимо)*
